\chapter{Arquitectura y Desarrollo}
\label{chap:arquitectura}

\drop{E}{}ste capítulo mostrará la arquitectura que presenta el sistema
\ac{LoRAM}. Primero se comenzará explicando a grandes rasgos la estructura del sistema,
para posteriormente profundizar en cada una de los módulos que lo forman,
aplicando un enfoque descriptivo basado en una aproximación \emph{top-down}.

Después de mostrar como está dividido el sistema y de detallar cada una de sus partes, se
definirán los requisitos funcionales, así como las distintas iteraciones que se han
llevado a cabo para obtener cada uno de los prototipos.


\section{Visión general}

La visión general del sistema atiende primeramente a su distribución, ya que se trata de
un sistema distribuido, que se encuentra dividido en tres componentes, cada uno de ellos
pensado para su ejecución sobre un tipo de plataforma específico. Los tres componentes
distribuidos en los que se divide el sistema son los siguientes:

\begin{itemize}
\item \emph{Aplicación de usuario}.

\item \emph{Aplicación del sistema de gestión}

\item \emph{Aplicación del servicio de emergencias}
\end{itemize}

La visión general de la estructuración de \ac{LoRAM} la podemos ver en la
figura~\ref{fig:loram_structure}. Como se observa en la figura cada una de estas partes
esta dividida a su vez en varios módulos.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/Arquitectura_LoRAM.png}
    \caption{Estructura esquematizada de \acs{LoRAM}}
    \label{fig:loram_structure}
  \end{center}
\end{figure}

Por un lado la \emph{Aplicación de usuario} es la parte del sistema creada para
interactuar con el usuario. Esta parte está pensada para trabajar sobre una plataforma
tipo smartphone, por ello se diseñó para explotar los recursos que facilita dicha
plataforma. En esta parte encontramos dos módulos del sistema, uno de ellos destinado a la
detección de los posibles accidentes (ver sección~\ref{sec:mod_deteccion}) y otro módulo
\ac{RC} (ver sección~\ref{sec:mod_RC}) que permite la interacción con el dispositivo para conocer
el estado de algún sensor o permitir la activación de un actuador. Estos módulos al igual
que el resto de módulos de la aplicación se mostrarán en detalle mas adelante.

Por otro lado, tenemos la parte de la aplicación destinada a ser usada por los servicios
de emergencia. La plataforma para la cual está pensada la ejecución de esta parte es de
tipo tablet o smartphone. Esta parte presenta también dos módulos, uno para conocer la
existencia de incidentes producidos (ver sección~\ref{sec:mod_consulta}) y otro para poder
interactuar con el dispositivo de la víctima y de este modo hacer más sencilla su
localización (ver sección~\ref{sec:mod_rescate}).

En el centro de la comunicación entre estas dos partes se encuentra el sistema de
gestión. Esta parte del sistema está pensada para su ejecución en un \ac{PC},
preferiblemente de tipo servidor, con capacidad para explotar bases de datos. Esta parte
consta de dos módulos, uno encargado de recibir los posibles incidentes y almacenarlos
debidamente (ver sección~\ref{sec:mod_incidentes}) y otro que permite la interacción con
un usuario que ha informado de incidente (ver sección~\ref{sec:mod_acceso_RC}). Además, el
primero de estos módulos aceptará peticiones de los servidores de emergencias para
comprobar los incidentes provocados.

Para facilitar la comprensión del proceso de comunicación entre módulos puede verse el
diagrama de secuencia de la figura~\ref{fig:comunicacion_modulos}. En este diagrama se
representa una detección de accidente, y se solicita al smartphone de la víctima la
activación del altavoz, y posteriormente su desactivación. Se considera que la valoración
de petición que realiza el módulo de control de acceso remoto se evalúa como positiva.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/comunicacion_modulos.png}
    \caption{Diagrama de secuencia que representa la comunicación entre módulos}
    \label{fig:comunicacion_modulos}
  \end{center}
\end{figure}

A continuación pasamos a mostrar más detalladamente cada uno de estos módulos,
profundizando en la funcionalidad que aportan al sistema.


\subsection{Módulo de Detección}
\label{sec:mod_deteccion}

Para comenzar hablaremos del módulo de detección de accidentes. Como se observa en la
figura~\ref{fig:loram_structure} este módulo pertenece a la \emph{Aplicación de usuario},
es decir, se ejecutará en el smartphone del usuario al que pretendemos dar asistencia, y
que por consiguiente estará en ejecución durante el transcurso del viaje.

La funcionalidad principal de este módulo es la de detectar posibles incidentes que se
produzcan durante la conducción, como colisiones o caídas, e informar debidamente de ellas
para que puedan ser comprobadas. El módulo, al estar ubicado en el smartphone, hace uso de
los sensores de que dispone este para realizar su cometido.

Inicialmente el usuario arranca la aplicación con este módulo desconectado, y será cuando
el usuario advierta de que se encuentra en ruta cuando entre en funcionamiento. Al
activarse el módulo se registra un <<listener>> para el acelerómetro del teléfono, de modo
que cada vez que se produzca un cambio en algún valor de los tres ejes de coordenadas $(x,
y, z)$ este sea recogido y analizado.


\subsection{Módulo de \acs{RC}}
\label{sec:mod_RC}

El siguiente módulo que analizaremos será el módulo de \ac{RC}. Este módulo a igual que
el anterior se ejecuta en el smartphone del usuario al que proporcionamos asistencia
durante el viaje.

El objetivo principal que se persigue con este módulo es el de poder controlar remotamente
ciertos aspectos del teléfono del usuario, como activar el altavoz para que reproduzca un
sonido, encender la luz de la cámara trasera o el vibrador. Además este módulo nos
permite conocer el estado de ciertos sensores, como el nivel de batería para que sea
tenido en cuenta por el sistema, así como la ubicación en que se encuentra según el
sistema de posicionamiento \ac{GPS}.

Cuando el sistema de detección capta un posible incidente y avisa de él, a su vez pone en
funcionamiento este módulo con el fin de que sea posible la interacción y localización de
la víctima.

\subsection{Módulo de Gestión de incidentes}
\label{sec:mod_incidentes}

El módulo de gestión de incidentes lo podemos encontrar en la parte del sistema que hemos
nombrado anteriormente como \emph{Aplicación del sistema de gestión}. Como ya se anticipó,
este módulo está pensado para su ejecución en una plataforma tipo \ac{PC},
que deberá ser capaz de recibir y procesar varias peticiones de forma simultánea.

Con la ejecución de este módulo se consigue gestionar y almacenar de forma eficiente todos
los incidentes de que informan los distintos usuarios, recogiendo datos relevantes de cada
uno de ellos. También recibe las peticiones de los servicios de emergencias en la que
solicitan conocer los incidentes que tiene registrados, y permite la asignación de un
determinado incidente a un componente del servicio de emergencias.

La gestión de incidentes se encuentra en constante funcionamiento, preparada para recibir
en cualquier momento un incidente. Cuando esto se produce, el incidente es recogido y
almacenado en una \ac{BD} gestionada por un \acx{SGBD} MySQL.


\subsection{Módulo de control de acceso remoto}
\label{sec:mod_acceso_RC}

Al igual que el módulo anterior, se encuentra en el sistema de gestión. Su objetivo
consiste en comprobar el estado en el que se encuentra el dispositivo que ha informado de
un incidente y atendiendo a esto, filtrar las peticiones de acceso remoto que soliciten
los servicios de emergencia para este dispositivo, es decir, actúa como intermediario de
la comunicación entre el dispositivo del usuario y los servicios de emergencia. Para que
se entienda más claramente, pensemos en una situación en la que el smartphone que ha
indicado un incidente se encuentra al 25\% de su nivel de batería, y los servicios de
emergencia solicitan la activación del vibrador y la posición \acs{GPS}, este módulo
podría decidir que solo se realizará la solicitud de posición, con el fin de preservar la
batería del dispositivo.

El módulo de control de acceso remoto actúa como un servicio, que permanece a la espera de
alguna solicitud. Cuando un programa de servidor de emergencias solicita la interacción
con algún componente del smartphone del usuario, este módulo comprueba en su \ac{BD} si
dicho usuario ha indicado algún incidente recientemente, y comprueba que exista una
asociación entre este usuario y el servicio de emergencias solicitante. En tal caso,
realiza una consulta al dispositivo interrogándolo para conocer que mecanismos tiene
disponibles, y su estado de batería. Una vez que tiene esta información, aplica un filtro
a las solicitudes del servicio de emergencia con el fin de preservar el estado de la
batería del teléfono.


\subsection{Módulo de Consulta}
\label{sec:mod_consulta}

Este módulo pertenece a la parte del sistema dedicada al uso de los servicios de
emergencias. Tiene como finalidad permitir a los servicios de emergencia consultar los
incidentes que son notificados al módulo de gestión de incidentes.

Cuando un usuario de los servicios de emergencia ejecuta la aplicación, este módulo realiza
una petición al servidor de gestión para obtener la lista de incidentes producidos. Dicha
lista será cargada en pantalla, y el usuario de los servicios de emergencia podrá indicar
mediante pulsación en la lista que incidente desea atender.

\subsection{Módulo de Rescate}
\label{sec:mod_rescate}

Al igual que el módulo de consulta, este módulo se encuentra en la \emph{Aplicación del
  servicio de emergencias}. Ya que su uso es necesario en el lugar del accidente, está
pensado para una plataforma tipo smartphone o tablet, dada la gran
movilidad que se requiere.

El objetivo de este módulo es el de facilitar el rescate de la víctima, aportando la mayor
cantidad posible de información sobre su estado y localización. Además, si es posible, nos
permitirá la comunicación con dicha víctima, de modo que nos pueda aportar algún dato
extra referente a su estado o localización.

Después de que el usuario de los servicios de emergencia seleccione el incidente que desea
atender, se le cargará este módulo. El módulo consta de un panel con una serie de
controles que permiten la activación de diferentes actuadores en el teléfono (luz,
vibrador, altavoz,~\...). Cada uno de estos actuadores cuenta con unos elementos reguladores
que permiten modificar su comportamiento, como por ejemplo modificar el volumen del
altavoz. Este panel también cuenta con unos elementos de visualización que nos permiten
conocer alguna información relevante, como los datos personales de la víctima, los
números a avisar en caso de accidente o información resultado de la activación de un
control, como por ejemplo la localización \ac{GPS}.


\section{Requisitos}
\label{sec:requisitos}

En esta sección se listarán los requisitos tanto funcionales como no funcionales recogidos
para el desarrollo del sistema objeto del presente proyecto. Para cada uno de estos
requisitos se indicará su descripción y una prioridad que distinguirá entre requisito
obligatorio o requisito deseable según corresponda. Además se justificará de forma breve
porqué se considera de una prioridad u otra.

\subsection{Requisitos funcionales}
\label{sec:req_funcionales}

En este apartado se van a definir los requisitos funcionales, numerando cada uno de ellos
para que sea más fácil una gestión de los mismos.

\begin{description}
%Registro de usuarios
\item [Requisito funcional 1.] El usuario deberá registrarse para hacer uso del sistema,
  indicando sus datos personales, así como su número de teléfono y el número que deberá
  ser avisado en caso de emergencia. Este requisito se establece como \emph{obligatorio}, ya que
  sin la realización de este registro el usuario no podrá acceder al sistema. Además, los
  datos del registro serán muy útiles en el caso de una emergencia.

%Registro de sistemas de emergencias
\item [Requisito funcional 2.] Los servicios de emergencias deberán, también, registrarse en
  el sistema. Este requisito es \emph{obligatorio}, ya que sin él, los servicios de emergencia no
  podrán acceder a su parte correspondiente del sistema, y no se podrá tener un control
  sobre los servicios de emergencias con los que cuenta el sistema para realizar los
  rescates.

% Login como usuario
\item [Requisito funcional 3.] Los usuarios registrados en el sistema podrán
  <<loguearse>>\footnote{Termino usado para referirnos al proceso de acceso a un sistema
    mediante identificación.} mediante el uso de un correo electrónico y una
  contraseña. Se trata de requisito \emph{obligatorio}, ya que controla el acceso al sistema.

% Login como servicio de emergencia
\item [Requisito funcional 4.] El personal de los servicios de emergencias registrados en
  el sistema podrán <<loguearse>> mediante el uso de un identificador único y una
  contraseña. Este requisito, también se considera como \emph{obligatorio}, ya que controla
  los accesos a la parte del sistema destinada a los servicios de emergencia, evitando el
  uso inapropiado del sistema.

% Cerrar sesión
\item [Requisito funcional 5.] Tanto los usuarios como el personal de los servicios de
  emergencia podrán abandonar el sistema, mediante un cierre de sesión. Se considera un
  requisito \emph{obligatorio}, ya que se debe poder abandonar la sesión siempre que se
  quiera para evitar que una persona haga uso de la sesión de otra sin su consentimiento.

% Mostrar datos del usuario
\item [Requisito funcional 6.] El sistema permitirá al usuario poder ver los datos que
  introdujo en su registro. La prioridad de este requisito funcional es \emph{deseable},
  ya que no interfiere en el funcionamiento normal del sistema.

% Modificar datos de usuario
\item [Requisito funcional 7.] Se permitirá, al usuario, modificar los datos introducidos
  en su registro al sistema. Este requisito se considera \emph{deseable}, ya que si bien
  no juega un papel fundamental en el funcionamiento básico del sistema, si que resulta
  útil contemplar la posibilidad de que el usuario tenga que modificar algún dato, bien
  sea por que cometió un error en el registro, o por que dicho dato necesita ser
  actualizado.

% Detección del accidente
\item [Requisito funcional 8.] El sistema debe ser capaz de detectar un accidente con un
  margen de error aceptable. Consideramos que se trata de un requisito \emph{obligatorio},
  ya que este requisito define una de las características más importantes de todo el
  sistema.

% Indicación manual de accidente
\item [Requisito funcional 9.] El usuario debe poder indicar de forma manual si ha tenido
  un incidente y requiere asistencia. Este requisito se considera de prioridad
  \emph{obligatoria}, ya que de este modo podremos solventar un problema no detectado por
  el sistema por cualquier tipo de fallo hardware o software que se pudiera producir.

% Cancelación de accidente
\item [Requisito funcional 10.] El usuario debe poder contar con un periodo de tiempo para
  cancelar un incidente detectado por el sistema, antes de que este sea notificado. La
  prioridad de este requisito es \emph{obligatoria}, ya que de este modo podemos subsanar
  posibles errores debidos a falsos positivos que pudieran surgir en la detección de un
  accidente por parte del sistema detección.

% Listar incidentes
\item [Requisito funcional 11.] El personal de los servicios de emergencia debe poder
  listar los incidentes que han sido notificados al sistema. Este requisito es
  \emph{obligatorio} ya que los servicios de emergencia son los encargados finales de
  atender los incidentes, y para ello se requiere que estén informados debidamente de los
  mismos.

% Modificar estado de incidente
\item [Requisito funcional 12.] El personal de los servicios de emergencias debe poder
  modificar el estado de un incidente, para saber si se encuentra sin asignar, asignado o
  si ya esta resuelto. Este requisito es de prioridad \emph{obligatoria}, ya que de este
  modo se facilita la distribución del personal de los servicios de emergencias, de modo
  que no queden incidentes sin resolver, mientras que en otros sobra asistencia.

% Mostrar datos de la víctima
\item [Requisito funcional 13.] El personal de los servicios de emergencias debe poder
  visualizar los datos de la víctima. Consideramos que se trata de un requisito
  \emph{obligatorio} ya que para realizar una buena asistencia será preciso conocer
  ciertos datos de la víctima, como por ejemplo el número que dicha víctima desea que sea
  avisado en caso de emergencia.

% Mostrar localización de la víctima
\item [Requisito funcional 14.] El personal de los servicios de emergencia debe poder
  conocer en todo momento la localización exacta de la víctima. Nos encontramos ante un
  requisito fundamental del sistema, ya que sin él no se podrá realizar un rescate
  eficiente. Es por eso que este requisito es de carácter \emph{obligatorio}.

% Activar y desactivar actuadores
\item [Requisito funcional 15.] El sistema debe permitir la activación y desactivación de
  ciertos actuadores en el smartphone de la víctima para facilitar la localización in
  situ. Se considera un requisito \emph{obligatorio}, ya que define uno de los objetivos
  principales marcados por este proyecto (ver capítulo~\ref{chap:objetivos}) que es el de poder
  controlar remotamente ciertos aspectos del dispositivo.

% Modificar comportamiento de los actuadores
\item [Requisito funcional 16.] El sistema debe permitir modificar de forma remota la
  forma en que trabajan los actuadores. Este requisito se considera \emph{deseable}, ya
  que si bien sería apropiado contar con un mecanismo que nos permita adaptar los
  actuadores a una situación determinada, no podemos considerar que se trate de un factor
  determinante en el funcionamiento del sistema en su conjunto.

% Filtrar peticiones
\item [Requisito funcional 17.] El sistema debe contar con un mecanismo de filtrado de las
  peticiones realizadas a un dispositivo por los servicios de emergencias. La prioridad de
  este requisito se considera \emph{deseable}, ya que este filtrado no interviene en el
  funcionamiento básico del sistema, pero sin embargo es muy recomendable poder contar con
  un mecanismo que proteja el dispositivo del usuario de un abuso de peticiones por parte
  del personal de los servicios de emergencias que pudiera consumir la batería del
  dispositivo, dejándolo inservible para el sistema.
\end{description}


\subsection{Requisitos no funcionales}

A parte de los requisitos funcionales mencionados en la sección~\ref{sec:req_funcionales},
el sistema cuenta con algún requisito no funcional que debemos mencionar. En este apartado
mostraremos los requisitos no funcionales que se han tenido en cuenta en el desarrollo del
sistema.

\begin{description}
% Orientar las aplicaciones de usuario y personal de servicios de emergencia a plataforma
% móvil
\item [Requisito no funcional 1.] Las aplicaciones de usuario y servicios de emergencia
  deberán estar orientadas a plataformas móviles como tablet o smartphone. Consideramos
  este requisito no funcional como \emph{obligatorio}, ya que es necesario que estas
  partes del sistema puedan ser transportadas, la primera para detectar el accidente y la
  segunda para facilitar la comunicación y localización de la víctima en caso de
  accidente.

% Usar Android como SO de las plataformas móviles
\item [Requisito no funcional 2.] El \ac{SO} para las aplicaciones de usuario y servicios
  de emergencia será Android. Este requisito se considera \emph{deseable}, ya que se
  podría hacer uso de otro \ac{SO}, pero se ha escogido Android por lo ampliamente
  extendido que está entre los smartphone, y por la facilidad de acceso a las \ac{API}s
  de desarrollo y a la documentación.

% Uso de estándares libres
\item [Requisito no funcional 3.] Se deberán utilizar estándares y software libre para la
  realización de todo el sistema. Se considera un requisito \emph{deseable}, ya que de
  este modo resultarán más sencillas de realizar las posibles expansiones futuras.
\end{description}


\section{Casos de uso}
\label{sec:CdU}

De acuerdo a los requisitos estudiados en la sección \ref{sec:requisitos} de
este capítulo, se ha creado el modelo de casos de uso apropiado para el sistema que se
pretende desarrollar. La representación de este modelo puede ser vista en la
figura~\ref{fig:CdU} mediante el correspondiente diagrama de casos de uso.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/CdU_LoRAM.png}
    \caption{Diagrama de Casos de Uso}
    \label{fig:CdU}
  \end{center}
\end{figure}


\section{Proceso de desarrollo}
\label{sec:Desarrollo}

En este apartado se mostrarán las distintas iteraciones que han tenido lugar en el
desarrollo de este proyecto. Los test y algunos de los diagramas que se mostrarán, harán
referencia a la versión final del software, ya que dichos productos han sufrido cambios
debido a diferentes procesos de refactorización a lo largo del desarrollo.

En el proceso de desarrollo se persiguió el contar con un prototipo de la aplicación
extremo a extremo desde un primer momento, y después, sobre este, añadir progresivamente
las funcionalidades que fueran siendo necesarias, hasta alcanzar un grado de satisfacción
aceptable con el producto.

Los tests utilizados los podemos dividir en dos tipos:

\begin{definitionlist}
\item[Test unitarios] Son los test que tienen como objetivo probar el correcto
  funcionamiento de cada uno de los módulos de la aplicación por separado. El lenguaje
  utilizado para realizar estos test unitarios ha sido Python o Java, dependiendo de la
  localización del módulo en el sistema. Para los módulos del bloque de gestión se ha
  empleado Python por ser el lenguaje empleado en este bloque de la aplicación, mientras
  que para los módulos referentes a los bloques del agente y de rescate ha sido Java.

\item[Test de integración] Estos test pretenden probar el correcto funcionamiento
  del sistema en su conjunto. Para la realización de estos test, el lenguaje empleado ha
  sido Python por su sencillez y rapidez a la hora de realizar este tipo de test. Además
  para facilitar la labor de las pruebas de integración se han
  realizado \emph{dobles de prueba}, de
  modo que todos los componentes se encuentren escritos en el mismo lenguaje a la hora de
  realizar las pruebas.
\end{definitionlist}

\subsection{Detección y notificación de incidentes}
% Proceso de detección de incidentes mediante acelerómetro y otros medios, y la
% comunicación de estos al gestor de incidentes

\subsubsection{Análisis y diseño}

La aplicación que se pretende realizar debe contar con un sistema capaz de detectar un
accidente que se produzca durante un trayecto en carretera. Para ello, lo primero que
debemos identificar es el momento en que el usuario inicia la ruta, para desde ese momento
activar los dispositivos necesarios para la detección.

El proceso de detección debe estar formado por uno o varios sensores que informen a un
centinela de cualquier irregularidad, para de este modo centralizar dicho proceso. La
activación del centinela y sus sensores asociados se realizará en el momento en que el
usuario indique el comienzo de una nueva ruta.

Finalmente, si el centinela detecta algún tipo de incidente, procederá al envío de dicho
incidente, con su información asociada, a un gestor, el cual almacenará de manera apropiada
el incidente para su posterior tratamiento y difusión. Además, antes de realizar el envío,
se dejará un tiempo en el cual el usuario podrá cancelar el envío del incidente.

\subsubsection{Implementación}

La realización de esta funcionalidad conlleva la creación de dos módulos, uno de ellos
destinado a la detección de incidentes, y otro destinado a la gestión de incidentes.

En el test de integración mostrado en el listado~\ref{code:test_notifyIssue}, puede apreciarse como
se realiza el proceso de comunicación entre estos dos módulos. El test consiste en la
comunicación de un incidente desde el centinela del módulo de detección al módulo de
gestión de incidentes.

\lstinputlisting[
  float = ht,
  language = Python,
  caption = {Test de integración de la notificación de un incidente},
  label = code:test_notifyIssue]
{listings/test_notifyIssue.py}

Para la detección se ha creado la clase \emph{Sentry}, que una vez que fue llevada a la
aplicación del smartphone, se transformó en un servicio Android de ejecución en segundo
plano. Este servicio es lanzado cuando el usuario pulsa un botón, presente en una
\emph{Activity}, con el que indica el comienzo de una nueva ruta en carretera (ver
figura~\ref{fig:pantalla_iniciarRuta}).

Para la realización de los mecanismos de detección de \emph{Sentry}, inicialmente se
implementó el mecanismo más simple, que consistía en la pulsación de un botón de alerta por
parte del usuario. Más tarde, con la realización del módulo sobre Android, se reforzó con
la creación de la clase \emph{MotionSensor}, que haciendo uso del acelerómetro del
teléfono detecta las fuerzas de aceleración experimentadas, y comprueba que no sobrepasen
un límite. Para este cometido, el límite ha sido fijado en 3G, ya que es el empleado en la
activación de los airbag, y por ello resulta apropiado.

Una vez que un incidente es detectado, \emph{Sentry} lanza una \emph{Activity} que muestra
una barra de progreso, conectada a un temporizador de cuenta atrás, y un botón que permite
cancelar el envío del incidente (ver figura~\ref{fig:pantalla_confirmar}). Si el
temporizador llega a cero, el incidente será enviado al gestor.

Por otro lado, en el módulo de gestión de incidentes se ha creado la clase \emph{Incident}
con el fin de almacenar toda la información referente al incidente, y la clase
\emph{IncidentManager}, destinada a gestionar los incidentes que se produzcan
permitiendo informar de ellos, cambiar su estado y consultarlos de forma apropiada. La
notificación del incidente se realizará mediante una llamada a la función
\emph{notifyIssue} de la clase \emph{IncidentManager} en la que se le suministrará la
información referente al incidente, así como la víctima del mismo y un proxy al centinela
de la víctima para poder comunicarse con la víctima y realizar ciertas acciones.

La figura~\ref{fig:diaSec_notify_incident} muestra, mediante un diagrama de secuencia, un
escenario normal de notificación de un incidente, detectado por el sensor de
movimiento. Se entiende que dicho sensor ha recibido un evento del acelerómetro, con una
fuerza superior a 3G, antes de realizar la notificación al centinela.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_notificacion_incidente.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de la notificación de un incidente}
    \label{fig:diaSec_notify_incident}
  \end{center}
\end{figure}

El \ac{Slice} que muestra las interfaces precisas para la realización de esta primera
iteración se muestra en el listado~\ref{code:slice_iter1}.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {\acs{Slice} empleado en la primera iteración},
  label = code:slice_iter1]
{listings/loram_iter1.ice}

\subsection{Solicitud de listado de incidentes}
\label{sec:listadoIncidentes}
% Proceso de envío de todos los issues producidos al <<rescue>>

\subsubsection{Análisis y diseño}

El personal de rescate encargado de atender los incidentes que sean detectados y
notificados al gestor, necesitará un mecanismo de consulta de todos ellos, para poder
escoger cuál debe atender en cada momento.

La realización de esta acción se producirá bajo demanda de alguien perteneciente al
personal de rescate, y por lo general, será la primera acción que realice al entrar al
sistema. como resultado, la persona perteneciente al personal de emergencias recibirá un
listado de todos los incidentes que han sido previamente registrados y almacenados en el
sistema.

\subsubsection{Implementación}

Esta funcionalidad implica la utilización del módulo creado anteriormente para la gestión
de incidentes, aunque añadiéndole una nueva funcionalidad, y la creación de un nuevo módulo
destinado a realizar consultas al gestor.

La comunicación entre estos módulos queda plasmada en el test de integración del listado
de código~\ref{code:test_listIncidents}. Este test analiza la realización de una
solicitud del listado completo de incidentes registrados, por parte del módulo de
consulta.

\lstinputlisting[
  float = ht,
  language = Python,
  caption = {Test de integración de la solicitud del listado de incidentes},
  label = code:test_listIncidents]
{listings/test_listIncidents.py}

Inicialmente, con motivo de simplificar las primeras etapas del desarrollo, los datos
referentes a los distintos incidentes notificados eran almacenados en memoria mediante
estructuras de datos, por lo que el proceso de búsqueda y envío de los mismos era
relativamente sencillo, y se realizaba mediante la función \emph{listIncidents} de la
clase \emph{IncidentManager}. Posteriormente, se creó una base de datos para almacenarlos
(véase~\ref{sec:almacenamientoBD}), y parte del proceso de búsqueda se relegó a la clase
\emph{Incident}, contando ésta con los recursos necesarios para realizar las consultas
relacionadas con incidentes, sobre la \acs{BD}.

Por otro lado, el módulo de consultas, antes de la realización de la aplicación en
Android, estaba formado por la clase \emph{QuerySystem}, que al realizar el cambio a la
plataforma móvil, fue transformado en la activity \emph{ShowIncidentsActivity} (ver
figura~\ref{fig:pantalla_listarIncidentes}). Dicha activity se presenta al iniciar la
aplicación de los servicios de emergencia, y realiza una petición del listado de
incidentes a \emph{IncidentManager}. Como resultado de esta petición obtiene una
\emph{IncidentsList} que adapta para su representación en un \emph{ListView} de Android.

El diagrama de secuencia correspondiente al proceso de solicitud del listado de incidentes
por el personal de rescate, puede verse en la figura~\ref{fig:diaSec_list_incidents}. En
dicha figura no aparece el proceso de búsqueda y extracción de los incidentes de la \ac{BD},
ya que se entiende que corresponde a las primeras etapas, en las que se almacenaban en
estructuras de datos.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_list_incidents.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de la notificación de un incidente}
    \label{fig:diaSec_list_incidents}
  \end{center}
\end{figure}

A continuación se muestra, como queda el \ac{Slice} de definición de las interfaces que
intervienen una vez realizada esta iteración. (Ver listado~\ref{code:slice_iter2}).

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la primera iteración},
  label = code:slice_iter2]
{listings/loram_iter2.ice}

\subsection{Petición de datos de usuario}
\label{sec:peticionDatos}
% Proceso de solicitud y envío de datos de registro del usuario

\subsubsection{Análisis y diseño}

En esta iteración, se puso de manifiesto la necesidad de conocer los datos de un usuario
que ha notificado un incidente. De este modo, un usuario perteneciente al rescate,
podría consultar dichos datos y realizar una asistencia más eficiente, como por ejemplo
realizando una llamada de teléfono para conocer el estado de la víctima.

Para ello, será necesaria la creación de un formulario de registro, en el que el usuario
introduzca sus datos, y estos queden almacenados. En el caso de que el usuario deba
notificar un incidente, estos datos serán enviados. Finalmente, será necesario un
mecanismo de consulta de dichos datos, cuando un usuario de rescate lo requiera.

\subsubsection{Implementación}

La realización de esta funcionalidad ha sufrido muchos cambios durante el desarrollo,
debido a labores de refactorización. Inicialmente, no llevó a la creación de ningún
nuevo módulo, pero posteriormente, esta funcionalidad junto con otras, llevó a la creación
de un nuevo módulo dedicado a la gestión de usuarios.

El listado de código del \ac{Slice}~\ref{code:slice_iter3}, muestra los cambios
realizados conforme a este punto. Como se observa, aún no se ha tenido en cuenta la
creación del gestor de usuarios, y lo que se ha hecho ha sido añadir la función
\emph{getUserData} a la interfaz de gestión de incidentes. Esta función, en iteraciones
posteriores, pasará a una interfaz distinta destinada a los procesos de gestión de
usuarios. Además, se ha añadido la clase \emph{UserData}, para recoger los datos del
usuario, y enviar un objeto de este tipo en el momento de realizar una notificación de
incidente.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la segunda iteración},
  label = code:slice_iter3]
{listings/loram_iter3.ice}

Con respecto a los cambios en el código. Inicialmente se crearon las estructuras de datos
necesarias para almacenar los datos de los usuarios en el gestor, pero después de añadir
el sistema de base de datos, se creó la clase \emph{User} que permite el tratamiento de la
información de los usuarios en la base de datos.

Por otro lado, en el módulo de consulta se añadió una función para la obtención de los
datos de una víctima determinada. Esta funcionalidad fue llevada al sistema Android con la
creación de la activity \emph{IncidentDataActivity} (ver
figura~\ref{fig:datosIncidente_asignado}), que mostraba toda la información de
un incidente y de su víctima, una vez seleccionado dicho incidente en la lista inicial
creada en la iteración anterior (véase~\ref{sec:listadoIncidentes}).

En la figura~\ref{fig:diaSec_getUserData}, se muestra el diagrama de secuencia de un caso
normal de solicitud de datos de un usuario, por parte de alguien del personal de
emergencias. Antes de este proceso, se entiende que algún usuario ha notificado un
incidente, y que el usuario de emergencia está visualizando la lista de incidentes,
obtenida en~\ref{fig:diaSec_notify_incident}.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_getUserData.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de petición de datos de un usuario}
    \label{fig:diaSec_getUserData}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Petición de localización}
% Proceso de solicitud y envío de localización del usuario

\subsubsection{Análisis y diseño}

Llegados a este punto, el siguiente paso es dotar al sistema de un mecanismo capaz de
localizar a la víctima. Este proceso se puede dividir en dos partes: una primera en la que
se obtiene la posición de la víctima, y otra, en la que se representa sobre un mapa mediante
geoposicionamiento.

El primer proceso, se debe realizar mediante el uso del \ac{GPS} para obtener la
latitud y longitud, correspondiente a la localización de la víctima. Para ello, se deberá
aportar un mecanismo de activación del \ac{GPS}, en el momento de iniciar una nueva ruta,
si este no esta activo aún.

El segundo proceso, requiere de un mecanismo de consulta de los valores obtenidos por el
\ac{GPS} desde la aplicación del rescatador. Una vez obtenidos estos valores, se
precisará la representación de un punto sobre un mapa para facilitar el proceso
de búsqueda.

\subsubsection{Implementación}

En esta iteración se necesitará la creación de tres nuevos módulos, uno de ellos destinado a
aportar los servicios de control remoto, otro destinado a las funciones de rescate (para
lo cual realiza peticiones sobre el anterior), y un último módulo que realiza el control de
acceso a estos servicios.

Los cambios realizados con respecto a la versión del \ac{Slice} de la iteración anterior,
pueden verse en el listado~\ref{code:slice_iter4}. En este listado de código se observa la
creación de tres nuevas interfaces: una destinada a la manipulación de las opciones
disponibles en el \ac{GPS}, otra destinada a gestionar los componentes \ac{RC} y una
tercera para aportar el control de acceso al tratamiento de estos componentes. Además, se
ha añadido una clase para definir las peticiones de acceso al \ac{GPS} y otra para
definir la posición obtenida.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la tercera iteración},
  label = code:slice_iter4]
{listings/loram_iter4.ice}

La comunicación entre el módulo de control de acceso y el módulo \ac{RC} queda explicada
en el test de integración~\ref{code:test_get_victim_location}, que fue realizado para esta
iteración, aunque como ya se comentó al principio de esta sección, el test mostrado
corresponde a la versión obtenida después de los sucesivos procesos de refactorización. En
el test, se observa como el \ac{SUT}, realiza la llamada a la interfaz \emph{RCManager}
para obtener el acceso al \emph{GPS}, y una vez lo obtiene le solicita la localización.

\lstinputlisting[
  float = ht,
  language = Python,
  caption = {Test de integración de la solicitud de localización a la víctima},
  label = code:test_get_victim_location]
{listings/test_getVictimLocation.py}

En el proceso de desarrollo de esta iteración, se crearon las clases que implementan las
interfaces del \ac{Slice} en sus respectivos módulos. Además, se ha creado la función
\emph{getRemoteControl} en la clase \emph{IncidentManager}, que permite obtener un objeto
\emph{RemoteControl} apropiado para el manejo de un determinado incidente.

En cuanto a la parte de esta iteración que se ejecuta en Android. Por un lado tenemos la
clase \emph{GPSI}, que además de ser la definición de la interfaz \emph{GPS}, implementa
la interfaz de Android \emph{LocationListener} que permite obtener los cambios en la
localización captados por el \ac{GPS}.

Por el lado del rescatador, se creó una activity para la asistencia. Esta activity se
dividió en \emph{fragments} (ver sección~\ref{sec:activities}), donde uno de ellos se
destinó al proceso de mostrar los datos del incidente (realizado anteriormente en la
iteración de la sección~\ref{sec:peticionDatos}) y otro al geoposicionamiento de la
víctima (ver figura~\ref{fig:prueba_localizacion}).

El geoposicionamiento se realizó mediante un \emph{SupportMapFragment}. Este consiste en
un tipo especifico de \emph{fragment}, que permite la manipulación de los mapas de
\emph{GoogleMaps}. De este modo se pudo representar un mapa y dibujar un punto de
localización sobre él.

En el diagrama de secuencia de la figura~\ref{fig:diaSec_getLocation}, se muestra el
proceso de solicitud de localización de una víctima por parte de los servicios de
emergencia. En este diagrama se ha obviado el proceso de obtención del \emph{RCManager} de
la víctima, ya que se reduce a una simple petición al centinela de la víctima. Además se
considera que antes de este proceso, la víctima ha enviado un incidente.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_getLocation.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de la solicitud de localización}
    \label{fig:diaSec_getLocation}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Peticiones de activación y desactivación de actuadores}
% Proceso de comunicación con los actuadores para activar y desactivar
% por parte del <<rescue>>

\subsubsection{Análisis y diseño}

En esta iteración se realizarán los mecanismos necesarios para poder interactuar con la
víctima de un incidente.

Para realizar este proceso, primero deberemos comprobar que los actuadores a los que se
desea dar servicio están disponibles en el dispositivo. Además, se deben crear las
funciones necesarias para indicar al hardware la activación y desactivación de dichos
actuadores.

En la parte del rescatador, se deberá facilitar un panel, que permita la activación y
desactivación de los actuadores, una vez seleccionado un incidente. Además, se deberá poder
conocer el estado en el que se encuentran los actuadores en todo momento.

\subsubsection{Implementación}

Esta iteración hará uso de los módulos creados en el paso anterior añadiéndoles nuevas
funcionalidades.

El listado de código~\ref{code:slice_iter5} muestra los cambios producidos en el
\ac{Slice} con respecto a la iteración anterior. Se han añadido interfaces para los
distintos actuadores con las acciones de activar o desactivar. También se han añadido dos
tipos nuevos de <<request>>, uno para cada una de las acciones citadas.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la cuarta iteración},
  label = code:slice_iter5]
{listings/loram_iter5.ice}

Para la implementación de esta iteración, se han añadido las funciones \emph{activate} y
\emph{deactivate} a la clase \emph{RemoteControl} creada en la iteración anterior. Además
se han añadido las funciones necesarias al \emph{RCManager} para la obtención de los
objetos que regulan el funcionamiento de los actuadores.

En Android se han creado las clases \emph{SpeakerI}, \emph{LampI} y \emph{VibratorI}, cada
una encargada de facilitar la interacción con el actuador correspondiente del dispositivo
físico. Estas clases además suponen la implementación de las interfaces del \ac{Slice},
de manera que aportan la comunicación con los actuadores.

Por la parte de la aplicación del equipo de rescate, se ha añadido un nuevo
\emph{fragment} a la activity \emph{AssistanceActivity}. Este nuevo \emph{fragment}
presenta un panel de control, donde se permite la activación y desactivación de los
actuadores de la víctima, y se muestra el estado en que se encuentran cada momento (ver
figura~\ref{fig:pantalla_controles}).

El proceso de activación de un actuador puede verse en el diagrama de secuencia de la
figura~\ref{fig:diaSec_activation}. En este diagrama se muestra la activación del altavoz
de la víctima desde la aplicación de rescate. El proceso para activación del resto de
actuadores sería análogo al mostrado en la figura, y el proceso de desactivación de
cualquiera de los actuadores sería muy similar cambiando el tipo de <<request>>.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_activation.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de la activación del altavoz}
    \label{fig:diaSec_activation}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Peticiones de regulación de actuadores}
% Proceso de comunicación con los actuadores para regular su comportamiento
% por parte del <<rescue>>

\subsubsection{Análisis y diseño}

Para poder adecuar el comportamiento de los actuadores a cada situación, se planteó crear
un sistema de regulación de ciertos aspectos de su comportamiento, como por ejemplo el
volumen del altavoz o el grado de luminosidad de la linterna.

Para realizar esta funcionalidad, se requiere comprobar las posibilidades de modificación
que presentan los componentes físicos, y aportar las funciones necesarias para realizar la
modificación de estos comportamientos. El siguiente paso será servir estas funciones de
forma remota para que puedan ser usadas por los servicios de emergencias. Y finalmente se
deberá crear un panel con los controles necesarios para modificar el valor de las
variables que regulan el comportamiento de estos componentes.

\subsubsection{Implementación}

La realización de esta iteración no ha supuesto la creación de nuevos módulos, y la
variación en cuanto al \ac{Slice} de la versión anterior ha sido mínima. Los cambios en
el \ac{Slice} han consistido en añadir las funciones de configuración a las interfaces
de comunicación de cada actuador, y la creación de tres nuevas clases para adaptar las
peticiones de activación de cada actuador. Estas nuevas clases heredan de la clase
\emph{ActivationRequest} definida en la iteración anterior. Los cambios realizados en el
\ac{Slice} pueden verse en el listado~\ref{code:slice_iter6}.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la quinta iteración},
  label = code:slice_iter6]
{listings/loram_iter6.ice}

En cuanto a la implementación del código en el agente, los cambios producidos han sido la
incorporación de la función \emph{configure} a cada uno de los componentes
actuadores. Esta función recibe los valores nuevos que deben ser establecidos en la
configuración del actuador, y realiza los cambios oportunos.

En la parte del gestor, se ha modificado el comportamiento de la función \emph{activate}
de la clase \emph{RemoteControlI}, para que realice la configuración apropiada del
actuador antes de su activación.

Por último, en la aplicación de rescate se han añadido componentes reguladores al panel de
control, para fijar los valores de configuración que se desean establecer para cada
componente actuador. El proceso de configuración se realiza en el momento de la activación
del actuador.

\subsection{Filtrado de peticiones a actuadores}
% Proceso de filtrado de peticiones de activación desde el módulo <<rescue>>
% al <<manager>>

\subsubsection{Análisis y diseño}

Con el fin de preservar la batería del smartphone de la víctima, se creará un filtro de
peticiones, de forma que se reserve la batería para las tareas más importantes del
rescate.

El primer paso será crear un mecanismo que permita la lectura del nivel de la batería en el
dispositivo del usuario. Después, se crearán los medios necesarios para permitir la
lectura de la batería desde el gestor. Finalmente, se creará en el gestor un componente que
acceda a esta lectura y realice el filtrado de peticiones según algún criterio.

\subsubsection{Implementación}
% Poner test unitario de filtrado

El desarrollo de esta iteración no ha supuesto la creación de nuevos módulos a la
aplicación, sin embargo se ha añadido nueva funcionalidad al módulo \ac{RC} y al de
control de acceso creados en pasos previos del desarrollo.

El listado~\ref{code:slice_iter7} muestra los cambios que han sido necesarios en el \ac{Slice}. Se
observa la creación de la nueva interfaz \emph{Battery} y el mecanismo de obtención de
esta a través de \emph{RCManager}.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la sexta iteración},
  label = code:slice_iter7]
{listings/loram_iter7.ice}

El proceso de implementación comenzó con la creación de test unitarios que permitieran
definir el comportamiento de filtrado. En el listado de código~\ref{code:test_lowBat} se
muestra un test unitario que define el comportamiento que se realiza ante una petición de
activación del vibrador con un nivel de batería bajo. Ante esta situación se espera una
respuesta negativa por parte del controlador de acceso.

\lstinputlisting[
  float = ht,
  language = Python,
  caption = {Test unitario de intento de activación con batería baja},
  label = code:test_lowBat]
{listings/test_lowBat.py}

Los test realizados exigieron la creación de la clase \emph{BatteryI} para acceder a la
batería física del smartphone y realizar las lecturas de nivel. Además, en el manager se
creó la clase \emph{AccessControl} para realizar las peticiones remotas a la clase
\emph{BatteryI}, y según el valor obtenido permitir o denegar la activación de un
actuador.

El diagrama de secuencia de la figura~\ref{fig:diaSec_lowBat}, muestra un intento de
activación del vibrador, denegado por el control de acceso, con motivo de un nivel de
batería bajo en el dispositivo de la víctima.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_lowBat.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de intento de activación del vibrador con batería baja}
    \label{fig:diaSec_lowBat}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Almacenamiento de información en \ac{BD}}
\label{sec:almacenamientoBD}
% Creación de DB y almacenamiento y explotación de los datos
% Mostrar estructura de DB mediante diagrama entidad-relación

\subsubsection{Análisis y diseño}

En este punto del desarrollo se hizo necesario contar con mecanismos de persistencia que
permitieran almacenar los datos obtenidos por la aplicación en una \ac{BD}.

Después de pensar en la información que era necesario almacenar, se diseñó la base de
datos que permitía almacenar dicha información, atendiendo a las relaciones entre los
datos. En la figura~\ref{fig:diaER_DB_LoRAM} se muestra el diagrama entidad relación que
muestra el diseño de la base de datos creada.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/DB_LoRAM.png}
    \caption{Esquema de la base de datos}
    \label{fig:diaER_DB_LoRAM}
  \end{center}
\end{figure}

Una vez realizada la base de datos, se deberá crear los mecanismos de acceso a ella que
nos permitan realizar las operaciones de inserción, modificación, eliminación y búsqueda
de los datos.

\subsubsection{Implementación}

La realización de esta iteración afecta únicamente a la aplicación de gestión
(\emph{LoRAM\_Management}), ya que para las aplicaciones de ambos extremos debe ser
transparente el modo en que se almacena la información.

La implementación se ha realizado creando un \emph{broker} en python, que haciendo uso de
la biblioteca \emph{MySQLdb}, accede a una base de datos \emph{MySQL}. Además se han
añadido métodos para la persistencia en las clases \emph{Incident} y \emph{User}.

\subsection{Registro y login de usuarios}
% Proceso de creación de cuentas(registro) y comprobación de acceso

\subsubsection{Análisis y diseño}

La iteración consiste en realizar un control centralizado de usuarios que acceden al
sistema, para de esta forma regular los accesos y controlar las personas que están
conectadas en cada momento y los permisos de que disponen.

Para realizar este acción se deben aportar formularios de login y registro en las
aplicaciones de usuarios. También sera necesario que el gestor aporte funciones que
permitan la conexión y registro de usuarios de forma remota. Además, será conveniente
contar con un mecanismo de sesión que permita mantener los datos de los usuarios
conectados.

\subsubsection{Implementación}

La realización de esta iteración ha supuesto la creación de un nuevo módulo para realizar
la gestión de usuarios. También se han producido modificaciones en el módulo de gestión de
incidentes, ya que antes realizaba alguna tarea de gestión de usuarios y ahora quedará
relegada al nuevo módulo.

En el \ac{Slice} se han producido los cambios mostrados en el listado de
código~\ref{code:slice_iter8}. Como se observa, se ha creado una interfaz para la gestión
de usuarios, y ahora la solicitud de los datos de usuario se realiza desde esta
interfaz. Además se ha añadido la clase \emph{RescuerData} que representa los datos del
usuario de rescate.

\lstinputlisting[
  float=ht,
  language = C,
  caption = {Cambios realizados en el \acs{Slice} de la séptima iteración},
  label = code:slice_iter8]
{listings/loram_iter8.ice}

Para la creación de esta funcionalidad se han realizado varios test de integración que
representan las diferentes situaciones de comunicación entre módulos que se pueden dar. En
el test~\ref{code:test_login} se muestra la comprobación de un login aceptado por el
gestor. A parte de este test se crearon otros para definir el resto de situaciones
posibles en el login y en el registro de usuarios.

\lstinputlisting[
  float = ht,
  language = Python,
  caption = {Test de integración de login aceptado},
  label = code:test_login]
{listings/test_login.py}

La implementación ha requerido la creación de las clases \emph{UserManagerI} y
\emph{Rescue}, en el nuevo módulo creado para la gestión de usuarios, y la clase
\emph{User}, creada con anterioridad, ha sido trasladada también a este módulo. En Android
ha sido necesaria la realización de las activities \emph{LoginActivity}
(Ver figura~\ref{fig:pantalla_login}) y \emph{RegisterActivity} (ver
figura~\ref{fig:pantalla_registro}) tanto en la aplicación de rescate como en la de
usuario, para presentar los formularios de login y registro respectivamente.

El proceso de login puede verse en detalle en el diagrama de secuencia de la
figura~\ref{fig:diaSec_login}, donde se muestra la comunicación con el broker de la base
de datos.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/diaSec_login.png}
    \caption{Diagrama de secuencia del proceso de login aceptado}
    \label{fig:diaSec_login}
  \end{center}
\end{figure}

% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
